DB研修

中村・たまこし・つじ
今回の学ぶゴール
SGAの構成要素　PDA　PGA
データベースインスタンスとは
DB構成ファイルには何が含まれるか
RAC
リスナーの役割
SQLの実行結果共有
UPDATE処理
排他制御



クリーンアーキテクチャー　メリット
Entities・Use Cases Contrlers ui
フレームワークからの独立
テスト可能
UIからの独立
DBから独立
外部機能からの独立

ORM object Relation map
- hibernate
- activeRecords

DBを意識する必要はORMを使っててもある。
DBを意識しない実装によりテストで問題が発生、大幅な手戻り→開発コスト
PF：DBに適さないSQLの発行でPFが劣化
管理コスト：誤ったSQLの書き方・オブジェクトの設計をして、障害が他春。

設計・環境構築/開発・試験・運用

・クライアント
OracleDB
　・インスタンス　メモリ領域＋プロセス郡
    PGA
    SGA
　・DB
    データファイル
    REDIリグファイル


プロセス
→　サーバ・バックグラウンド

ps -ef | grep -i oraclecdb01 | grep -v grep

sqlplus / as sysdba

SGAバッファ。キャッシュ。ヒット率

SGA：共有プール→SQL分実行計画
バッファ・キャッシュ→アクセスしたデータ・ブロックのコピー
REDOログ・バッファ→変更履歴

データファイル→どこにTableを補完しているかを格納
REDOログバッファは上書きシて四王される領域
上書きしたくない場合mギイアーカイブREDOログ・ファイル。

マルチて何度アーキテクチャ
redoなどはバイナリファイル

初期パラメータファイル→制御ファイ

OracleだとActive-Active構成になる。
他ではHA構成やレプリケーションの場合で

スケールアップにも活用されている。

ユーザと直接やり取りするサーバプロセスがある。

ユーザとサーバのプロセスの橋渡し→　リスナー

RACではDBサービスを指定する

TCP接続タイムアウトまでわからないが、VIPの利用によってTCP接続タイムアウトを知ることが出来る

オプティマイザがアクセスパスとか結合とかを考えて、それを元にデータを撮ってくる

実行計画をどう扱うか
が作られてデータをとってくる。

構文チェック、セマンティックチェック（存在をチェック）、共有プールから存在するかのチェック
解析済SQLとは？？　どこに格納している？？
ソフトパース：
ハードパース：CPU不可が高まる

リテラル値はバインド変数にする
SQLは同じものになることで共有化される。
リテラル値を使うSQLは基本的に設計する。
大文字小文字も区別されハードパースが起こる。

膨大な数のソートが発生する場合、PGAの領域があふれる→

REDOログには何が入っている。

完全性を担保するためにUNDOセグメントへ逆トランザクション情報を保存する。

SQLの実行の流れは
まずは実行を行う時に
SQLチェクを行う。
静的解析などを終わったら、すでに解析済かどうかを確認する。
も解析済であれば実行計画から実行をおこヌア。



REDOログファイルとして永続化シているので永続性を実現シている。

更新中データはUNDOセグメントから取得している。これで一貫性を実現

【文レベル読み取り一貫性】
途中で更新されてても、COMMIT前の情報をとってくれる、→OracleDB
他ではCOMMITされたものを取ったりすることもある、
消されてていない場合はORA-1555エラーだったりする。


デットロックした場合はアプリケーション側で対策する必要あり。

CacheFusion
各ノード感でキャッシュ一貫性を維持する仕組み




## 第二回
良いSQLを知る・可読性・パフォ性に優れたSQLの書き方を身につける。

初っ端　わからなかった所
SQLのレスポンスタイムの定義
Indexの使われ方
バインド変数が使われない事の影響
JOINのルール
テーブルの結合順序

見やくパフすォーマンスを活用出来るもの

SQLコーディングガイド
・予約後：大文字、ユーザ定義後；小文字、戦闘に管理用のコメントをつける。[システム識別名]_[昨日識別名]

select /* SYS001_FUNC000 */ employee_id,
last_name,first_name from employees where
job_id = 'IT_PROG' order by last_name,
first_name;

↓
SELECT /* SYS001_FUNC000 */
    employee_id, last_name, first_name
FROM
    employees 
WHERE
    job_id = 'IT_PROG' 
ORDER BY
    last_name, first_name;

CIなどでSQLをチェックするツールも存在し、SQLDeveloperなどを使用してフォーマッターをかけてくれたりする。

SQLレスポンスタイム　＝　CPU時間　＋　待機時間
本来ソートが必要ないのにソート処理を指定う。
索引検索で良いのに全表走査となっていて、長いディスクI/O待ち時間がある。

定型的なチューニングや、非定型的なチューニングによってPFを上げたい。

クエリ実行計画とは、ユーザが発行した問い合わせに基づきDBMSが内部的に生成する情報であり、
これによりDBMSの行うデータ処理がプログラム的に表される。



OracleDBのデフォルト索引ではB * ツリーを採用
少ないデータを取る時は少ないデータブロックで済むため、時は索引検索が有効
⚠ employee_idがインデックスが使われる形　→　employee_idを計算式にすると✕！

INDEXショットガン

⚠ なるべく関数を使わないINDEXを使うよう心がける。
⚠ 連結演算子を使用しないかたちでSQLが掛けるよう検討
⚠ デート型がDATEフォーマットパラメータによって日付が変わる
　　意図した型変換ができなくなる恐れがあるから
　　デートフォーマットによってSQLが通らなくなるのでちゃんとDATEFORMATを使いましょう。
　　DataFormatの設定通りに打たないと通らないが、DATEFORMATとして指定して打つことで、通るようになるので指定して打とう。
⚠ IS NULLはINDEXが適用されない。
⚠ TRUE FALSE UNKNOWNがあってUNKNOWNは結果が返ってこない。
　　後方一致のLIKE条件を使用するとINDEXが適用されない。
　　ただ、前方一致のLIKE条件ならINDEXが適用される。
⚠ 索引の仕組みが先頭の文字を基準にINDEXを作成しているから。
後方一致で検索させないように論理設計しないと行けない。

⚠ 複合索引の先頭列を検索条件にしていない。
リーフブロックを全部さわっていくので、データブロックのアクセス数が増加してしまう。

v$sysstat システム変数。
ハードぱーすの回数を数えると、大変な事になっている。
→ちゃんとBind変数を利用しましょう！

SQLをSGAの共有プールに追加するが、IN OUTが多いと断片が増える。
ORA-4031　「」
このままインスタンスの停止をせざるをえなくなってしまう。
CPU高付加以外にもCriticalがエラーを引き起こす。
必ずしもBind変数を使用すべきでは無い。
→　復習　バッチ系の処理の時は、実行計画をやり直すから。

直積結合を行うことで結合したものを全てかいしてしまう。
データ量が多くなってくると課題が湧き出す恐れがある。

こうなっていないようにチェックしよう！
MERGE JOIN CARTESIAN　→　直積結合：結合条件が不足
MERGE JOIN　→　OK


結合順序をちゃんと指定しないと行けない。
OPTIMIZERが知らない。？？

外部表と内部表に分けられる。
まず外部表を読み込む

ヒント区を書くことで、OPTIMIZERへ結合順序を支持出来る。

外のループが少ない方が良い？？？
結果行数が少ない方から結合

表の結合数が増えるとまずい　→　2,000通りまでしか結合順っじょの解析をおこなわない。
結合数は極力６表まで→６！７２０通り。
結合数が６表いないでないとPFが以上問題が発生する。






SELECT * FROM v$nls_parameters;　//設定値一覧が参照出来る？



4th day
データベースオブジェクトの概要
SQLで操作出来るDB内のモノ

スキーマ＝ユーザの持ち物を入れる箱
データ・ディクショナリ＝Objの管理データ

性能情報をどうやってチューニングするのかなどを理解深める。
画像　LOB型 large object
4000kb以上はlobデータ型　clob型
NWのアクセス性能も、ラックのときもブロック単位でアクセスされていることを確認する。

HWMはどこまでデータが入っているかが分かる。
→Deleteした領域を開放しないと検索性能は変わらない。

tranciateするとHWMは下がる。

Shrink Spaceは遅い
ほとんどのOracleDbはデータブロックは8K
バッファーの数

バッファキャッシュが無駄に発生する恐れがある。

PCTREE領域を仕様することでUPDATE領域がなんちゃら

外部表とは？
SCSVのファイルをロードする機能

ビットマップ索引＝０・１で判断する索引
OLTPで使うと性能影響は出る。
広範囲に影響が出やすいため、ReadOnlyの表、夜間更新の表

ファンクション索引＝計算結果を格納した索引

ハッシュパーティションのメリット？　→　負荷分散
How to make Partition: create tableの中で指定して作る。
レンジパーティションを日付でやった場合、
古くなった情報を削除するとかでパーティション単位で指定してごそっと削除出来る。
HWM的にもメリットはある。

Local Globalパーティション
Localパーティション is パーティション単位
Globalパーティション is パーティションをまたぐ。管理性の向上
大きい表の場合はパーティション単位であるLocalPartitionIndex方が良い。
グローバルを使う例：
日時（TIME_ID列）でパーティション化されている表に対して
PRODUCT_ID列に関する条件で問い合わせる場合

ローカル索引 VS グローバル索引
• ローカル索引はメンテナンスがしやすいが自由度が少ない
• グローバル索引は自由度が高いがメンテナンスが面倒

シーケンス
欠番が許容できる場合は、CACHEモードでシーケンスを作成・使用する

欠番が許容できる・順序性を保証出来る場合で大きく性能に違いが出来る。

instance id session id を使うとpartition が別々になる・



Object設計は見直すコストが大きいことが多い

Q:52　これはどういうこと？
Q:54　逆キー索引

Q:表の暗号化をされているか熊谷さんに確認












